---
layout: post
title:  "Радиомодуль на 433 МГц. Практическое применение"
date:   2017-07-12 15:00:00 -0300
categories: Arduino
---

![][1]

Данная статья посвящена модулям-радиопередатчикам RF 315 МГц и 433 МГц. Использование этих модулей с Arduino открывает совершенно новые возможности: например, дистанционное управление вашими макетами, системами измерений и т.п. Рассмотрим основные технические характеристики трансивера, схему подключения к Arduino и программирование микроконтроллера в Arduino IDE.

## Необходимое оборудование

Итак, нам понадобятся:

* 2 платы Arduino (в данном примере используются Arduino Uno).
* Модуль трансмиттер-ресивер RF 315MHz или 433MHz.
* Коннекторы.
* Монтажная плата.
* Внешний источник питания (2 батарейки 9 В) — не обязательный пункт.

## Технические характеристики модуля RF 315/433

Технические характеристики передатчика:

* Рабочее напряжение: 3 В — 12 В. Чем больше напряжение, тем больше мощность передатчика.
* Рабочая сила тока: максимально — 40 мА, минимально — 9 мА.
* Режим резонанса: (SAW).
* Режим модуляции: ASK.
* Рабочий частотный диапазон: 315 МГц или 433 МГц.
* Мощность: 25 мВ (315 МГц при 12 В).
* Погрешность частот: +150 кГц (макс.).
* Скорость: не больше 10 Кб/с.

Этот модуль обеспечивает передачу данных на расстояние до 90 метров на открытом пространстве.

Технические характеристики приемника:

* Рабочее напряжение: 5 В +0.5 В- постоянный ток.
* Рабочая сила тока:
* Метод приема данных: OOK/ASK.
* Рабочие частоты: 315 МГц — 433.92 МГц.
* Пропускная способность: 2 МГц.
* Чувствительность: более 100 дБм (50 Ом).
* Скорость приемника:

Можно использовать дополнительную антенну и качество вашего беспроводного соединения значительно улучшится.

## Схема подключения радиомодуля к Arduino

Модуль подключается к Arduino достаточно просто.

![][2]

*     *         * VCC к 5 В.
        * ATAD к пину 12. Можно заменить на другой. В таком случае не забудьте подкорректировать скетч.
        * Земля к GND.

Ресивер:

![][3]

* VCC к 5 В.
* Data к пину 12. Опять-таки, можно его изменить.
* Земля к GND.

## Скетч для Arduino с использованием библиотеки VirtualWire

![][4] 
К счастью для нас свами есть отличная библиотека для Arduino под названием VirtualWire, написанная неким Mike McCauley.

Эта библиотека дает возможность отправлять короткие сообщения без перезагрузки и переадресации по типу беспроводных протоколов UDP. Кроме того, библиотека поддерживает возможность работы с некоторыми моделями радиопередатчиков.

Библиотека позволяет отправлять и принимать данные в виде байтов информации и строк.

После распаковки архива, переместите его в папку Libraries в папке с Arduino IDE.

Ниже представлен простой код, с помощью которого можно последовательно, через каждые 2 секунды отправляются значения '1' и '0'.

Код для трансмиттера:
```
// Tx на пине D12

#include

char *controller;

void setup() {

pinMode(13,OUTPUT);

vw_set_ptt_inverted(true); //

vw_set_tx_pin(12);

vw_setup(4000);// скорость передачи данных в Kbps

}

void loop(){

controller=»1″ ;

vw_send((uint8_t *)controller, strlen(controller));

vw_wait_tx(); // ждем, пока отправится все сообщение

digitalWrite(13,1);

delay(2000);

controller=»0″ ;

vw_send((uint8_t *)controller, strlen(controller));

vw_wait_tx(); // ждем, пока отправится все сообщение

digitalWrite(13,0);

delay(2000);

}
```
И код для приемника:
```
//Светодиод на 13 пине Arduino загорается, когда приходит '1' и тухнет, когда поступает '0'.`

// Tx на пине D12

#include

void setup()

{

vw_set_ptt_inverted(true); // необходимо для модуля DR3100

vw_set_rx_pin(12);

vw_setup(4000); // бит в секунду

pinMode(13, OUTPUT);

vw_rx_start(); // запуск фазовой автоподстройки частоты (ФАПЧ)

}

void loop()

{

uint8_t buf[VW_MAX_MESSAGE_LEN];

uint8_t buflen = VW_MAX_MESSAGE_LEN;

if (vw_get_message(buf, &buflen)) // Не блокируется

{

if(buf[0]=='1′){

digitalWrite(13,1);

}

if(buf[0]=='0′){

digitalWrite(13,0);

}

}

}
```
## Один радиопередатчик, несколько приемников

Как вы уже могли догадаться, можно подключить несколько приемников, а отправлять информацию с одного трансмиттера.

![][5] 
Вам понадобится так называемый энкодер-декодер.

Энкодер — это цепь, в которой сигнал преобразуется к код.

Декодер — это цепь, в которой код преобразуется в сигнал.

Для этих целей вы можете использовать Arduino

Ниже приведен простой пример, в котором используется 1 трансмиттер и два ресивера. В результате опять таки будем посылать команды для включения/выключения светодиода.

Код для передатчика:
```
#include

char *controller;

void setup() {

pinMode(13,OUTPUT);

vw_set_ptt_inverted(true);

vw_set_tx_pin(12);

vw_setup(4000);// скорость передачи данных в Kbps

}

void loop(){

controller=»A1″ ;

vw_send((uint8_t *)controller, strlen(controller));

vw_wait_tx(); // Ждем, пока отправится вся информация

digitalWrite(13,1);

delay(1000);

digitalWrite(13,0);

delay(1000);

controller=»B1″ ;

vw_send((uint8_t *)controller, strlen(controller));

vw_wait_tx(); // Ждем, пока отправится вся информация

digitalWrite(13,1);

delay(1000);

digitalWrite(13,0);

delay(1000);

}
```
Первый приемник:
```
#include

void setup()

{

vw_set_ptt_inverted(true); // строка, которая необходима для радиомодулей DR3100

vw_set_rx_pin(12);

vw_setup(4000); // Бит в секунду

pinMode(13, OUTPUT);

vw_rx_start(); // запуск ФАПЧ приемника

}

void loop()

{

uint8_t buf[VW_MAX_MESSAGE_LEN];

uint8_t buflen = VW_MAX_MESSAGE_LEN;

if (vw_get_message(buf, &buflen)) // Не блокируется

{

if((buf[0]=='A')&&(buf[1]=='1′)){

digitalWrite(13,1);

delay(1000);

}

}

else{

digitalWrite(13,0);

}

}
```
Второй приемник:
```
#include

void setup()

{

vw_set_ptt_inverted(true); // строка, необходимая для DR3100

vw_set_rx_pin(12);

vw_setup(4000); // Бит в секунду

pinMode(13, OUTPUT);

vw_rx_start(); // запуск ФАПЧ

}

void loop()

{

uint8_t buf[VW_MAX_MESSAGE_LEN];

uint8_t buflen = VW_MAX_MESSAGE_LEN;

if (vw_get_message(buf, &buflen)) // НЕ БЛОКИРУЕТСЯ

{

if((buf[0]=='B')&&(buf[1]=='1′)){

digitalWrite(13,1);

delay(1000);

}

}

else{

digitalWrite(13,0);

}

}
```
![][6]

## Библиотека VirtualWire изнутри

Как мы уже разобрались выше, VirtualWire — это библиотека для Arduino, с помощью которой мы обеспечиваем работу нашего радиопередатчика.

Можно ли использовать серийный протокол? Ответ — НЕТ.

ASK-ресиверам необходимо несколько пробных импульсов для синхронизации с трансмиттером. Кроме того, необходимо разграничить сигналы 0 и 1. UART обеспечить этого не может.

Функции, которые использованы для работы с библиотекой описаны ниже.

Для работы библиотеки VirtualWire ее надо включить в скетч:

`#include `

Для выбора пина с данными для передатчика:

`vw_set_tx_pin`

Для выбора пина с данными для приемника:

`vw_set_rx_pin`

Необходимо настроить скорость передачи. Скорость трансмиттера должна быть одинаковой со скоростью ресивера.

Скорость передачи данных будет числом в диапазоне от 0 до 9600. При передаче данных на короткие расстояния, можно использовать большую скорость, при больших расстояниях (вплоть до 90 метров), скорость передачи данных надо максимально уменьшать.

`vw_setup(uint16_t speed);`

Запуск ФАЧП надо провести до приема сигнала:

`vw_rx_start();`

Когда данные будут получены, vw_have_message() вернет состояние true.

`vw_rx_stop();`

Блокировка и ожидание трансмиттера при простое:

`vw_wait_tx();`

Отправка сообщения заданной длины:

`vw_send(uint8_t* buf, uint8_t len);`

Возвращает true, если есть непрочитанное сообщение от ресивера:

`vw_have_message();`

Источник - http://ilabideas.ru/radioperedatchik-rf-315-433-mgts-i-arduino/

[1]: http://ilabideas.ru/uploads/9ded660b52/0ac22e2314.jpg "1"
[2]: http://ilabideas.ru/uploads/9ded660b52/ed511fbff9.jpg "2"
[3]: http://ilabideas.ru/uploads/9ded660b52/27574383f5.jpg "3"
[4]: http://ilabideas.ru/uploads/9ded660b52/653142ca79.jpg "4"
[5]: http://ilabideas.ru/uploads/9ded660b52/55cdddcc53.jpg "5"
[6]: http://ilabideas.ru/uploads/9ded660b52/fa283f2861.jpg "6"
